
\chapter{Descrição do Minimundo}
\label{sec-minimundo}

Marvin é um sistema de informação que agrega ferramentas úteis para atividades de ensino e pesquisa em uma universidade. Com o objetivo de tornar o Marvin ainda mais completo, dois novo sub-sistemas devem ser adicionados ao mesmo, a saber: Controle de Alocação de Salas de Aula (AlocaWeb) e Extração de Dados de um CV Lattes (BibLattes).


\section{AlocaWeb -- Controle de Alocação de Salas de Aula}
\label{sec-minimundo:alocacao-salas-aula}

O Departamento de Informática da Universidade Federal do Espírito Santo (DI/Ufes) necessita de um sistema de informação para o controle de alocação de salas de aula e ofertas de disciplinas. O propósito deste sistema é facilitar a alocação de disciplinas (com seus respectivos horários, turmas e quantidade de vagas) às salas de aula disponíveis no centro, possibilitando assim uma melhor utilização do espaço, uma redução no tempo gasto para realizar tal tarefa e, ainda, a construção de um horário que facilite a vida dos estudantes.

Para isso, o usuário forneceria dados como período em que disciplinas serão ofertadas, professor responsável por cada disciplina, curso ao qual ela está relacionada, quantidade de vagas existentes, salas de aula disponíveis e espaço disponível em cada uma das salas de aula.

Ao abrir o sistema, o usuário será redirecionado para a página inicial, onde poderá escolher o que deseja fazer, a saber: Cadastrar Professor, Cadastrar Curso, Cadastrar Disciplina, Cadastrar Período, Cadastrar Turma, Cadastrar Oferta, Exportar Oferta, Cadastrar Sala de Aula, Alocar Salas de Aula, Exportar Alocação.  Para cadastrar um professor, o usuário deverá informar dados como nome, departamento, e sexo. Outra atividade que também pode ser executada é o Cadastro de Cursos, onde deverá ser informado o nome e o código do curso. O Cadastro de Disciplinas é semelhante ao Cadastro de Cursos. Para cadastra-la, o usuário deverá informar o nome, o código da mesma e o curso ao qual ela está relacionada. Como este é um sistema para uma universidade, é necessário que exista o Cadastro de Período. Um período é composto de ano, número, data inicial e data final. Uma das principais atividades é o cadastro de Turma. Para cadastrar uma turma, o usuário deve primeiramente cadastrar um Professor, um Curso, uma Disciplina, e um Período. Além disso, o mesmo deve informar qual o número desta turma, o número de vagas que serão ofertadas, e os horários e dias da semana em que ocorrerão aulas para esta turma.

É importante notar que uma Turma é relacionada a um período, professor, curso e disciplina. Ou seja, é possível existir turmas de mesmo curso e disciplinas, ministradas pelo mesmo professor, mas somente em períodos distintos. Além disso, uma sala de aula não pode estar alocada a mais de uma turma em um mesmo espaço de tempo.

Para produzir uma Oferta de Disciplinas, é preciso inicialmente cadastrar os professores do departamento e as disciplinas do currículo dos cursos de Ciência e Engenharia de Computação (no caso do DI/Ufes). Uma oferta é uma lista de turmas que serão ofertadas em um determinado período. O usuário poderá visualizar ou exportar tal oferta.

Antes de efetuar uma alocação, as salas de aula disponíveis devem ser cadastradas. Uma sala de aula é composta de número, prédio, e número de vagas disponíveis. A principal funcionalidade deste sistema é a Alocação de Turmas a Salas de Aula. Para efetuar a alocação, o usuário poderá escolher se essa alocação será semestral ou esporádica (i.e., irá se repetir durante todo o semestre ou será apenas um dia, por exemplo) e deverá selecionar uma turma (ou no caso da alocação ser esporádica, indicar a razão desta alocação), dias, um horário e uma determinada sala de aula. Após fazer toda a alocação, o mesmo poderá exportar ou visualizar a configuração atual.


\section{BibLattes -- Extração de dados de um CV Lattes}
\label{sec-minimundo:extracao-dados-lattes}

Pesquisadores, estudantes e professores encontram frequentemente dificuldade ao tentar produzir um website contendo informações relacionadas a seus currículo Lattes. Executar tal tarefa (extrair os dados, gerar arquivo no formato adequado e publicar o site) não é uma tarefa tão simples, principalmente para pessoas que não são da área da computação.

O propósito desta ferramenta é, dado um currículo Lattes no formato \textit{xml} (obtido no site da Plataforma Lattes), extrair todas as informações relevantes do mesmo, permitir ao usuário visualizar tais informações de uma maneira mais limpa e exportá-las em formatos adequados, para que sejam usadas, por exemplo, em suas páginas pessoais na Web.

Ao efetuar login no sistema, uma tela será mostrada instruindo o usuário a acessar seu CV Lattes e fazer o \textit{download} do arquivo \textit{xml}. Com este arquivo em mãos, o usuário poderá fazer \textit{upload} do mesmo no sistema que irá, então, efetuar a leitura do arquivo e extrair as informações necessárias, a saber: nome do(s) autor(es) de cada publicação, título, informações sobre onde e quando foi publicado, DOI, e URL para acessá-la.

Caso o usuário já tenha um CV cadastrado na base de dados, o sistema deverá fazer uma atualização de tal CV, substituindo entradas repetidas, inserindo novas entradas e removendo aquelas que não mais existem no arquivo \textit{xml}.

Ao final de todo o processo, o usuário poderá visualizar como as informações serão exportadas, podendo assim corrigir o que for necessário em seu CV Lattes (é importante notar que o usuário não poderá alterar seu currículo neste sistema, apenas na própria plataforma Lattes).

A princípio, a exportação de dados será feita para o formato BibTeX, para que o usuário possa usá-la em seu site pessoal por meio de ferramentas que já suportam este tipo de formato, como, por exemplo, o \textit{plug-in} papercite\footnote{\url{https://br.wordpress.org/plugins/papercite/}} da plataforma WordPress.